# 三个核心问题
分工 同步 互斥

## 分工
在并发编程领域，你就是项目经理，线程就是项目组成员。任务分解和分工对于项目成败非常关键，不过在并发领域里，分工更重要，它直接决定了并发程序的性能

Java并发包的 Executor、Fork/Join、Future 本质上都是一种分工方法

并发编程领域还总结了一些设计模式，基本上都是和分工方法相关的，例如生产者 - 消费者、Thread-Per-Message、Worker Thread 模式

## 同步
主要指的是线程间的协作，本质上和现实生活中的协作没区别，是一个线程执行完了一个任务之后，如何通知执行后续任务的线程开工

Java SDK 里提供的 Executor、Fork/Join、Future、CountDownLatch、CyclicBarrier、Phaser、Exchanger 都是用来解决线程协作问题的

工作中遇到的线程协作问题，基本上都可以描述为这样的一个问题：当某个条件不满足时，线程需要等待，当某个条件满足时，线程需要被唤醒执行

在 Java 并发编程领域，解决协作问题的核心技术是管程,上面提到的所有线程协作技术底层都是利用管程解决的。**管程**是一种解决并发问题的通用模型，除了能解决线程协作问题，还能解决下面我们将要介绍的互斥问题。可以这么说，管程是解决并发问题的万能钥匙

## 互斥
所谓互斥，指的是同一时刻，只允许一个线程访问共享变量。

并发程序里，当多个线程同时访问同一个共享变量的时候，结果是不确定的。不确定，则意味着可能正确，也可能错误，事先是不知道的。而导致不确定的主要源头是**可见性问题、有序性问题和原子性问题**，为了解决这三个问题，Java 语言引入了内存模型，内存模型提供了一系列的规则，利用这些规则，我们可以避免可见性问题、有序性问题，但是还不足以完全解决线程安全问题。解决线程安全问题的核心方案还是互斥

实现互斥的核心技术就是锁，Java 语言里 synchronized、SDK 里的各种 Lock 都能解决互斥问题。虽说锁解决了安全性问题，但同时也带来了性能问题，那如何保证安全性的同时又尽量提高性能呢？可以分场景优化，Java SDK 里提供的 ReadWriteLock、StampedLock 就可以优化读多写少场景下锁的性能。还可以使用无锁的数据结构，例如 Java SDK 里提供的原子类都是基于无锁技术实现的。

使用锁除了要注意性能问题外，还需要注意死锁问题


